\section{Introduzione}
Questa relazione presenta un approfondimento riguardante il metodo di \emph{shape learning} introdotto in \cite{cootes95}: nella fattispecie è presentata un'implementazione che impiega la libreria \biolab. Durante il corso è stato accennato rapidamente il funzionamento di tale tecnica: essa permette di sintetizzare un modello capace di descrivere una forma geometrica e le variazioni ammesse sulla sua forma, a partire da un \ts\ composto da immagini nelle quali un operatore umano, eventualmente coadiuvato da un apposito applicativo, abbia identificato con una o più spezzate le forme elementari costituenti l'oggetto rappresentato in ogni immagine. Il modello prodotto permette di generare una varietà di istanze della forma appresa, tutte coerenti tra loro: in altre parole previene la creazione di forme degeneri. Il focus dell'implementazione proposta è tuttavia spostato sul problema inverso: dato un modello già allenato su esempi di forme di una specifica classe di oggetti (e.g. i volti) e data un'immagine di un qualsiasi oggetto appartenente a tale classe (e.g. uno specifico volto), trovare l'istanza del modello che, adeguatamente posizionata sull'immagine, meglio \emph{aderisca} ad essa. Cosa si intenda per \enquote{istanza del modello} oppure per \enquote{aderenza di un'istanza a un'immagine} sarà chiarito in dettaglio nel seguito.
